定义1：定义在 $[a,b]$ 上的函数 $f(x)$ ，若点 $x_{0}\in\left( a,b \right)$ 处 $\exists \delta>0$ ，使得 $x\in\left( x_{0}-\delta,x_{0}+\delta \right)$ 时有 $f(x)\leq f(x_{0})$ ，则称 $x_{0}$ 为极大值点， $f(x_{0})$ 为极大值。

定义1'：定义在 $[a,b]$ 上的函数 $f(x)$ ，若点 $x_{0}\in\left( a,b \right)$ 处 $\exists \delta>0$ ，使得 $x\in\left( x_{0}-\delta,x_{0}+\delta \right)$ 时有 $f(x)\geq f(x_{0})$ ，则称 $x_{0}$ 为极小值点， $f(x_{0})$ 为极小值。

注：极小值点与极大值点统称极值点，极小值与极大值统称极值。

引理1（有界性定理）：若$f(x)$在$[a,b]$上连续，则它在$[a,b]$上有界。

引理2：（最值定理）:若$f(x)$在$[a,b]$上连续，则它必有最大值和最小值。

以上引理的证明参见：

定理1（费尔马定理）：若定义在 $[a,b]$ 上的函数 $f(x)$ 在极值点点 $x_{0}\in\left( a,b \right)$ 处可导，则 $f'(x_{0})=0$ 。

证明：不妨设 $x_{0}$ 是 $f(x)$ 的极大值点，若 $f'(x_{0})=c>0$，则 $\exists \delta>0$ 使得 $x\in\left( x_{0}-\delta,x_{0}+\delta \right)$ 时有 $\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}>\frac{c}{2}$ ，那么 $x\in\left( x_{0},x_{0}+\delta \right)$ 时有 $f(x)>f(x_{0})$ 。同理 $c<0$ 时可得出得 $x\in\left( x_{0}-\delta,x_{0} \right)$ 时有 $f(x)>f(x_{0})$ 。故 $f'(x_{0})=c=0$ 。

定理2（罗尔中值定理）：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$ ，在 $\left( a,b \right)$ 上可导，且 $f(a)=f(b)$ ，那么 $\exists \xi\in\left( a,b \right)$ ，使得 $f'(\xi)=0$ 。

证明：由 $f(x)$ 的连续性，根据引理2，设最小值，最大值分别是$m,M$ $m,M$。

若 $m=M$ ，则 $f(x)$ 为常函数，在 $\left( a,b \right)$ 上处处导数为 $0$ 。

若 $m<M$ ，则 $\exists \xi\in\left( a,b \right)$ 使得 $f(\xi)=m$或 $M$，显然 $\xi$ 是极值点，根据定理1， $f'(\xi)=0$ 。

定理3（拉格朗日中值定理）：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$ ，在 $\left( a,b \right)$ 上可导，那么 $\exists \xi\in\left( a,b \right)$ ，使得 $f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$ 。

证明：令 $F(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$ 。显然连续可导， $F(a)=F(b)=0$ 。且 $F'(x)=f'(x)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$。根据定理2， $\exists \xi\in\left( a,b \right)$ ，使得 $F'(\xi)=0$ ，即 $f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$ 。

定理4（柯西中值定理）：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$，$g(x)$，在 $\left( a,b \right)$ 上可导，且在 $\left( a,b \right)$ 上 $g'(x)\ne0$ ，那么 $\exists \xi\in\left( a,b \right)$ ，使得 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$ 。

证明：令 $F(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}[g(x)-g(a)]$ 。显然连续可导， $F(a)=F(b)=0$ 。且 $F'(x)=f'(x)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(x)$。根据定理2， $\exists \xi\in\left( a,b \right)$ ，使得 $F'(\xi)=0$ ，即 $f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(\xi)$ 。根据 $g'(x)\ne0$，有 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$。

定理5.1（洛必达法则）：若函数 $f(x),g(x)$ 都在 $x_{0}$ 的一个去心邻域内可导， $g'(x)\ne0$， $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ ，且 $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim f(x)=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim g(x)=0$ ，则 $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=A$ 。

证明：补充定义 $f(x_{0})=g(x_{0})=0$ 。则 $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)-f(x_{0})}{g(x)-g(x_{0})}$ 

再由柯西中值定理，上式 $=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=A$ 。

定理5.2（洛必达法则）：若函数 $f(x),g(x)$ 都在 $x_{0}$ 的一个去心邻域内可导， $g'(x)\ne0$， $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ ，且 $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim f(x)=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim g(x)=\infty$ ，则 $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=A$。

证明：任取 $c\ne x_{0}$ ，由柯西中值定理：

$\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)-f(c)}{g(x)-g(c)}=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$，由于 $c$ 可以与 $x_{0}$ 任意接近，因此上式 $=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ 

而 $\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)-f(c)}{g(x)-g(c)}\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)}{f(x)-f(c)}\underset{x \rightarrow x_{0}} \lim \frac{g(x)-g(c)}{g(x)}=\underset{x \rightarrow x_{0}}\lim\frac{f(x)-f(c)}{g(x)-g(c)}$ 

故得证。

注：此证明思路是我想的，与主流数学分析教材不同，请大家辩证看待。

定理5.3（洛必达法则）：若函数 $f(x),g(x)$ 都在 $\left( a,+\infty \right)$ 或 $\left( -\infty,a \right)$ 内可导， $g'(x)\ne0$， $\underset{x \rightarrow \infty}\lim \frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ ，且 $\underset{x \rightarrow \infty}\lim f(x)=\underset{x \rightarrow \infty}\lim g(x)=0$ ，则 $\underset{x \rightarrow \infty}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=A$。

证明：先考虑 $+\infty$ 时的情形，$\underset{x \rightarrow +\infty}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=\underset{x \rightarrow 0^+}\lim\frac{f(\frac{1}{t})}{g(\frac{1}{t})}$ 由定理5.1，上式 $=\underset{x \rightarrow 0^+}\lim\frac{-\frac{1}{t^{2}}f'(\frac{1}{t})}{-\frac{1}{t^{2}}g'(\frac{1}{t})}=\underset{x\rightarrow 0^+}\lim \frac{f'(\frac{1}{t})}{g'(\frac{1}{t})}=\underset{x \rightarrow +\infty} \lim\frac{f'(x)}{g'(x)}$ 。 $-\infty$ 时的情形同理可得。

定理5.4（洛必达法则）：若函数 $f(x),g(x)$ 都在 $\left( a,+\infty \right)$ 或 $\left( -\infty,a \right)$ 内可导， $g'(x)\ne0$， $\underset{x \rightarrow \infty}\lim\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ ，且 $\underset{x \rightarrow \infty}\lim f(x)=\underset{x \rightarrow \infty}\lim g(x)=\infty$ ，则 $\underset{x \rightarrow \infty}\lim\frac{f(x)}{g(x)}=A$。

证明：参见定理5.2和5.3的证明方法。

定理6（带有拉格朗日余项的泰勒公式）：若函数 $f(x)$ 在 $x_{0}$ 的一个邻域内有 $n+1$阶导数，记 $p(k,x)=\frac{(x-x_{0})^{k}}{k!}$ ，则 $\exists \xi$属于 $x_{0}$ 的那个邻域，使得$f(x)=f(x_{0})+\sum_{1}^{n}{f^{(k)}(x_{0})p(k,x)}+f^{(k+1)}(\xi)p(k+1,x)$ ，其中 $f^{k+1}(\xi)p(k+1,x)$ 叫做拉格朗日余项。

证明：显然有 $\frac{dp(k,x)}{dx}=p(k-1,x)$ ， $p(k,x_{0})=0$ 。

设 $F(x)=f(x)-f(x_{0})-\sum_{1}^{n}{f^{(k)}(x_{0})p(k)}$ ，显然 $F(x_{0})=0$。$F^{(m)}(x)=f^{(m)}(x)-f^{(m)}(x_{0})-\sum_{m+1}^{n}{f^{(k)}(x_{0})p(k)}$ ， $F^{(m)}(x_{0})=0$ 。下面使用柯西中值定理：

$\frac{F(x)}{p(x,k+1)}=\frac{F(x)-F(x_{0})}{p(x,k+1)-p(x_{0},k+1)}$ 

$=\frac{F^{(1)}(\xi_{1})}{p(\xi_{1},k)}=\frac{F^{(1)}(\xi_{1})-F^{(1)}(x_{0})}{p(\xi_{1},k)-p(x_{0},k)}=......$ 

$=\frac{F^{(n)}(\xi_{n})}{p(\xi_{n},1)}=\frac{f^{(n)}(\xi_{n})-f^{(n)}(x_{0})}{\xi_{n}-x_{0}}=f^{(n+1)}(\xi)$ 。

定义2：定义在区间 $I$ 上的连续函数 $f(x)$， $\forall x_{1},x_{2}\in I$ ，满足 $x_{1}<x_{2}$ 时恒有 $f(x_{1})\leq f(x_{2})$ ，则称 $f(x)$ 在 $I$ 上单调递增。

定义2'：定义在区间 $I$ 上的连续函数 $f(x)$， $\forall x_{1},x_{2}\in I$ ，满足 $x_{1}<x_{2}$ 时恒有 $f(x_{1})\geq f(x_{2})$ ，则称 $f(x)$ 在 $I$ 上单调递减。

定理7：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$ ，在 $\left( a,b \right)$ 上可导，那么 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上单调递增 $\Leftrightarrow f'(x)\geq 0$ 在 $\left( a,b \right)$ 上成立。

证明：先证明 $\Rightarrow$ ：记 $c$ 为 $\left( a,b \right)$ 内任意一点，由于 $f(x)$ 单调递增，故 $\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x}\geq0$ ，再根据极限的保号性 $f'(c)=\lim_{\Delta x \rightarrow 0}{\frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x}}\geq0$ 。

再证明 $\Leftarrow$ ：$\forall x_{1},x_{2}\in \left( a,b \right)$ ，满足 $x_{1}<x_{2}$ 时根据定理3有， $f(x_{2})-f(x_{1})=f'(\xi)(x_{2}-x_{1})>0$ 。

定理7'：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$ ，在 $\left( a,b \right)$ 上可导，那么 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上单调递减 $\Leftrightarrow f'(x)\leq 0$ 在 $\left( a,b \right)$ 上成立。

证明：与定理7类似，从略。

定义3：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$，若对 $\forall x_{1},x_{2}\in[a,b]$ ，恒有 $f(\frac{x_{1}+x_{2}}{2})\geq\frac{f(x_{1})+f(x_{2})}{2}$ ，则称 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上是上凸的，简称凸的。

定义3：定义在 $[a,b]$ 上的连续函数 $f(x)$，若对 $\forall x_{1},x_{2}\in[a,b]$ ，恒有 $f(\frac{x_{1}+x_{2}}{2})\leq\frac{f(x_{1})+f(x_{2})}{2}$ ，则称 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上是下凸的，简称凹的。

定理8：函数 $f(x)$在 $[a,b]$ 上二阶可导。那么:

（1）若在 $(a,b)$ 内 $f''(x)<0$ ，则 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 为上凸。

（2）若在 $(a,b)$ 内 $f''(x)>0$ ，则 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 为下凸。

证明：$\forall x_{1},x_{2}\in[a,b]$ ，记 $x_{0}=\frac{x_{1}+x_{2}}{2}$ ， $c=\frac{x_{2}-x_{1}}{2}$ 

由带有拉格朗日余项的一阶泰勒公式得：

$f(x_{1})=f(x_{0})+f'(x_{0})c+\frac{f''(\xi_{1})c^{2}}{2}$ 

$f(x_{2})=f(x_{0})-f'(x_{0})c+\frac{f''(\xi_{2})c^{2}}{2}$ 

两式相加得： $f(x_{1})+f(x_{2})-2f(x_{0})=\frac{f''(\xi_{1})+f''(\xi_{2})}{2}c^{2}$ 

因此若 $f''(x)<0$ ，则 $f(x_{1})+f(x_{2})-2f(x_{0})<0$ ，上凸。

若 $f''(x)>0$ ，则 $f(x_{1})+f(x_{2})-2f(x_{0})>0$ ，下凸。